\newcommand{\byr}{руб}

\section{Технико-экономическое обоснование эффективности разработки системы автоматизации рабочего места страхового брокера}

% Begin Calculations

% \FPeval{\totalProgramSize}{15680}
% \FPeval{\totalProgramSizeCorrected}{8650}

\FPeval{\normativeManDays}{224}

\FPeval{\additionalComplexity}{0.09}
\FPeval{\complexityFactor}{clip(1 + \additionalComplexity)}

\FPeval{\stdModuleUsageFactor}{0.7}
\FPeval{\originalityFactor}{0.7}

\FPeval{\adjustedManDaysExact}{clip( \normativeManDays * \complexityFactor * \stdModuleUsageFactor * \originalityFactor )}
\FPround{\adjustedManDays}{\adjustedManDaysExact}{0}

\FPeval{\daysInYear}{365}
\FPeval{\redLettersDaysInYear}{9}
\FPeval{\weekendDaysInYear}{104}
\FPeval{\vocationDaysInYear}{21}
\FPeval{\workingDaysInYear}{ clip( \daysInYear - \redLettersDaysInYear - \weekendDaysInYear - \vocationDaysInYear ) }

\FPeval{\developmentTimeMonths}{4}
\FPeval{\developmentTimeYearsExact}{clip(\developmentTimeMonths / 12)}
\FPround{\developmentTimeYears}{\developmentTimeYearsExact}{2}
\FPeval{\requiredNumberOfProgrammersExact}{ clip( \adjustedManDays / (\developmentTimeYears * \workingDaysInYear) + 0.5 ) }

% тут должно получаться 2 ))
\FPtrunc{\requiredNumberOfProgrammers}{\requiredNumberOfProgrammersExact}{0}

\FPeval{\tariffRateFirst}{850000}
\FPeval{\tariffFactorFst}{3.02}
\FPeval{\tariffFactorSnd}{3.72}


\FPeval{\employmentFstExact}{clip( \adjustedManDays / \requiredNumberOfProgrammers )}
\FPeval{\employmentFst}{72}
\FPeval{\employmentSnd}{73}
\FPeval{\totalDays}{clip( \employmentFst + \employmentSnd )}

\FPeval{\workingHoursInMonth}{168.6}
\FPeval{\salaryPerHourFstExact}{clip( \tariffRateFirst * \tariffFactorFst / \workingHoursInMonth )}
\FPeval{\salaryPerHourSndExact}{clip( \tariffRateFirst * \tariffFactorSnd / \workingHoursInMonth )}
\FPround{\salaryPerHourFst}{\salaryPerHourFstExact}{0}
\FPround{\salaryPerHourSnd}{\salaryPerHourSndExact}{0}

\FPeval{\bonusRate}{1.5}
\FPeval{\workingHoursInDay}{8}
\FPeval{\salaryFirst}{clip( \workingHoursInDay * \bonusRate * \salaryPerHourFst * \employmentFst )}
\FPeval{\salarySecond}{clip( \workingHoursInDay * \bonusRate * \salaryPerHourSnd * \employmentSnd )}

\FPeval{\totalSalaryExact}{clip( \workingHoursInDay * \bonusRate * ( \salaryPerHourFst * \employmentFst + \salaryPerHourSnd * \employmentSnd ) )}
\FPround{\totalSalary}{\totalSalaryExact}{0}

\FPeval{\additionalSalaryNormative}{20}

\FPeval{\additionalSalaryExact}{clip( \totalSalary * \additionalSalaryNormative / 100 )}
\FPround{\additionalSalary}{\additionalSalaryExact}{0}

\FPeval{\socialNeedsNormative}{0.6}
\FPeval{\socialProtectionNormative}{34}
\FPeval{\socialProtectionFund}{ clip(\socialNeedsNormative + \socialProtectionNormative) }

\FPeval{\socialProtectionCostExact}{clip( (\totalSalary + \additionalSalary) * \socialProtectionFund / 100 )}
\FPround{\socialProtectionCost}{\socialProtectionCostExact}{0}

\FPeval{\taxWorkProtNormative}{4}
\FPeval{\taxWorkProtCostExact}{clip( (\totalSalary + \additionalSalary) * \taxWorkProtNormative / 100 )}
\FPround{\taxWorkProtCost}{\taxWorkProtCostExact}{0}
\FPeval{\taxWorkProtCost}{0} % это считать не нужно, зануляем чтобы не менять формулы

\FPeval{\stuffNormative}{3}
\FPeval{\stuffCostExact}{clip( \totalSalary * \stuffNormative / 100 )}
\FPeval{\stuffCost}{\stuffCostExact}

\FPeval{\timeToDebugCodeNormative}{18}
\FPeval{\reducingTimeToDebugFactor}{0.3}
\FPeval{\adjustedTimeToDebugCodeNormative}{ clip( \timeToDebugCodeNormative * \reducingTimeToDebugFactor ) }

\FPeval{\oneHourMachineTimeCost}{5000}

\FPeval{\machineTimeCostExact}{ clip( \oneHourMachineTimeCost * \workingHoursInDay * \totalDays ) }
\FPround{\machineTimeCost}{\machineTimeCostExact}{0}

\FPeval{\businessTripNormative}{15}
\FPeval{\businessTripCostExact}{ clip( \totalSalary * \businessTripNormative / 100 ) }
\FPround{\businessTripCost}{\businessTripCostExact}{0}

\FPeval{\otherCostNormative}{20}
\FPeval{\otherCostExact}{clip( \totalSalary * \otherCostNormative / 100 )}
\FPround{\otherCost}{\otherCostExact}{0}

\FPeval{\overheadCostNormative}{40}
\FPeval{\overallCostExact}{clip( \totalSalary * \overheadCostNormative / 100 )}
\FPround{\overheadCost}{\overallCostExact}{0}

\FPeval{\overallCost}{clip( \totalSalary + \additionalSalary + \socialProtectionCost + \machineTimeCost + \businessTripCost + \overheadCost ) }

\FPeval{\supportNormative}{20}
\FPeval{\softwareSupportCostExact}{clip( \overallCost * \supportNormative / 100 )}
\FPround{\softwareSupportCost}{\softwareSupportCostExact}{0}


\FPeval{\baseCost}{ clip( \overallCost + \softwareSupportCost ) }

\FPeval{\profitability}{35}
\FPeval{\incomeExact}{clip( \baseCost / 100 * \profitability )}
\FPround{\income}{\incomeExact}{0}

\FPeval{\estimatedPrice}{clip( \income + \baseCost )}

\FPeval{\localRepubTaxNormative}{3.9}
\FPeval{\localRepubTaxExact}{clip( \estimatedPrice * \localRepubTaxNormative / (100 - \localRepubTaxNormative) )}
\FPround{\localRepubTax}{\localRepubTaxExact}{0}
\FPeval{\localRepubTax}{0}

\FPeval{\ndsNormative}{20}
\FPeval{\ndsExact}{clip( (\estimatedPrice + \localRepubTax) / 100 * \ndsNormative )}
\FPround{\nds}{\ndsExact}{0}


\FPeval{\sellingPrice}{clip( \estimatedPrice + \localRepubTax + \nds )}

\FPeval{\taxForIncome}{18}
\FPeval{\incomeWithTaxes}{clip(\income * (1 - \taxForIncome / 100))}
\FPround\incomeWithTaxes{\incomeWithTaxes}{0}

% End Calculations

\subsection{Краткая характеристика разрабатываемого программного продукта}
\label{sub:krat_harakt}

Существует множество систем, позволяющих автоматизировать как отдельные, так и все этапы рабочего процесса страхового брокера. Важнейшими качествами разрабатываемого продукта должны быть способность обеспечения абсолютной согласованности данных, надежность и отказоустойчивость.

Целью дипломного проекта является разработка системы автоматизации рабочего места страхового брокера. Для достижения указанной цели планируется разработать веб-приложение для работы с пользователем. Разработка программного обеспечения связана со значительными затратами ресурсов (трудовых, материальных, финансовых). В связи с этим создание и реализация каждого проекта программного обеспечения нуждается в соответствующем технико-экономическом обосновании.

Целесообразность создания коммерческого программного обеспечения требует проведения предварительной экономической оценки и расчета экономического эффекта. Экономический эффект у разработчика ПО зависит от объема инвестиций в разработку проекта, цены на готовый программный продукт и проявляется в виде роста чистой прибыли.

Последующие расчеты приведены согласно методике, описанной в \cite{econ}.

Оценка стоимости создания ПО со стороны разработчика предполагает составление сметы затрат, которая включает следующие статьи расходов:
\begin{itemize}
  \item заработную плату исполнителей, основную ($ \text{З}_{\text{o}} $) и дополнительную ($\text{З}_{\text{д}} $);
  \item отчисления в фонд социальной защиты населения ($ \text{З}_\text{сз} $);
  \item машинное время ($ \text{Р}_\text{м} $);
  \item расходы на научные командировки ($ \text{Р}_\text{нк} $);
  \item накладные расходы ($ \text{Р}_\text{н} $);
  \item расходы на сопровождение и адаптацию ($ \text{Р}_\text{са} $).
\end{itemize}

\subsection{Расчёт затрат, необходимых для создания программного обеспечения}
\label{sub:raschet_zatr}
Основная заработная плата исполнителей на наш программный продукт рассчитывается по формуле:

\begin{equation}
  \label{eq:econ:total_salary}
  \text{З}_{o} = \sum_\text{i=1}^n T_{\text{чi}} \cdot T_{\text{ч}} \cdot \text{Ф}_{n} \cdot K \text{\,,}
\end{equation}
\par

\begin{tabular}{@{}ll@{ --- }p{0.74\textwidth}}
где & $ \text{Т}_{\text{чi}} $ & часовая тарифная ставка \mbox{$ i $-го} исполнителя, \byr$/$час; \\
    & $ \text{Т}_{\text{ч}} $ & количество часов работы в день, час; \\
    & $ \text{Ф}_{\text{п}} $ & плановый фонд рабочего времени \mbox{$ i $-го} исполнителя, дн.; \\
    & $ \text{К} $ & коэффициент премирования. \\[\parsep]
\end{tabular}

Коэффициент премирования равен \bonusRate{}. Для расчета заработной платы месячная тарифная ставка 1-го разряда на предприятии установлена на уровне \tariffRateFirst{} рублей.

\begin{table}[ht]
  \caption{Расчет основной заработной платы}
  \label{table:econ:programmers}
  \begin{tabular}{| >{\centering}m{0.17\textwidth} 
                  | >{\centering}m{0.1\textwidth} 
                  | >{\centering}m{0.14\textwidth} 
                  | >{\centering}m{0.15\textwidth}
                  | >{\centering}m{0.14\textwidth}
                  | >{\centering\arraybackslash}m{0.16\textwidth}|}
   \hline
   Исполнитель & Разряд & Тарифный коэффициент & Часовая тарифная ставка, руб. & Трудо-емкость, дн. &  Основная заработная плата, руб. \\
   \hline
   Программист & $ \num{12} $ & $ \num{\tariffFactorFst} $ & $ \num{\salaryPerHourFst} $ & $ \num{\employmentFst} $ & $ \num{\salaryFirst} $ \\
   \hline
   Руководитель проекта & $ \num{13} $ & $ \num{\tariffFactorSnd} $ & $ \num{\salaryPerHourSnd} $ & $ \num{\employmentSnd} $ & $ \num{\salarySecond} $ \\
   \hline
   Основная заработная плата ($ \text{З} $) & & & & & $ \num{\totalSalary} $ \\
   \hline
  \end{tabular}
\end{table}

Дополнительная заработная плата на разрабатываемый программный продукт ($ \text{З}_{\text{д}} $) включает выплаты, предусмотренные законодательством о труде (оплата отпусков, льготных часов, времени выполнения государственных обязанностей и других выплат, не связанных с основной деятельностью исполнителей), и определяется по нормативу в процентах к основной заработной плате:

\begin{equation}
  \label{eq:econ:additional_salary}
  \text{З}_{\text{д}} = \frac{\text{З}_{o} \cdot H_{\text{д}}}{\text{100\%}} \text{\,,}
\end{equation}
\par
\begin{tabular}{@{}ll@{ --- }p{0.74\textwidth}}
где & $ \text{З}_{\text{д}} $ & дополнительная заработная плата исполнителей (тыс. руб.); \\
    & $ \text{Н}_{\text{д}} $ & норматив дополнительной заработной платы, $ \% $. \\[\parsep]
\end{tabular}

Приняв норматив дополнительной заработной платы $ \text{Н}_{\text{д}} = \num{\additionalSalaryNormative\%} $ и подставив известные данные в формулу~(\ref{eq:econ:additional_salary}) получим
\begin{equation}
  \label{eq:econ:additional_salary_calc}
  \text{З}_{\text{д}} = 
    \frac{\num{\totalSalary} \times 20\%}
         {100\%} \approx \SI{\additionalSalary}{\text{\byr}} \text{\,.}
\end{equation}

Отчисления в фонд социальной защиты населения и обязательное страхование $ \text{З}_{\text{сз}} $ определяются в соответствии с действующими законодательными актами по нормативу в процентном отношении к фонду основной и дополнительной зарплаты исполнителей, определенной по нормативу, установленному в целом по организации:

\begin{equation}
  \label{eq:econ:soc_prot}
  \text{З}_{\text{сз}} = 
    \frac{(\text{З}_{\text{о}} + \text{З}_{\text{д}}) \cdot \text{Н}_{\text{сз}}}
         {\num{100\%}} \text{\,.}
\end{equation}
\par
\begin{tabular}{@{}ll@{ --- }p{0.74\textwidth}}
  где & $ \text{Н}_{\text{сз}} $ & норматив отчислений в фонд социальной защиты населения и на обязательное страхование (\socialProtectionNormative{} + \socialNeedsNormative{}\%). \\[\parsep]
\end{tabular}

Подставив значения в формулу~(\ref{eq:econ:soc_prot}), получаем:
\begin{equation}
  \label{eq:econ:soc_prot_calc}
  \text{З}_{\text{сз}} =
    \frac{ (\num{\totalSalary} + \num{\additionalSalary}) \times \num{\socialProtectionFund\%} }
         { \num{100\%} }
    \approx \SI{\socialProtectionCost}{\text{\byr}} \text{\,.}
\end{equation}

Расходы по статье <<Машинное время>> ($ \text{P}_{\text{м}} $) включают оплату машинного времени, необходимого для разработки и отладки программного продукта, и вычисляются по формуле:
\begin{equation}
  \label{eq:econ:machine_time}
  \text{Р}_{\text{м}} = \text{Ц}_{\text{м}} \cdot \text{T}_{\text{ч}} \cdot \text{С}_{\text{р}} \text{\,,}
\end{equation}
\par
\begin{tabular}{@{}ll@{ --- }p{0.74\textwidth}}
  где & $ \text{Ц}_{\text{м}} $ & цена одного машино"=часа; \\
      & $ \text{T}_{\text{ч}} $ & количество часов работы в день; \\
      & $ \text{С}_{\text{р}} $ & длительность проекта. \\[\parsep]
\end{tabular}

Стоимость машино-часа на предприятии составляет \SI{\oneHourMachineTimeCost}{\text{руб}}. Разработка проекта займет \totalDays{} дней. Подставив известные значения в формулу~(\ref{eq:econ:machine_time}), определим затраты по статье <<Машинное время>>:
\begin{equation}
  \label{eq:econ:machine_time_calc}
  \text{Р}_{\text{м}} = \num{\oneHourMachineTimeCost} \times \num{\workingHoursInDay} \times \totalDays = \SI{\machineTimeCost}{\text{\byr}} \text{\,,}
\end{equation}


Расходы по статье <<научные командировки>> вычисляются как процент от основной заработной платы, либо определяются по нормативу. 
Вычисления производятся по формуле:
\begin{equation}
  \label{eq:econ:business_trip}
  \text{Р}_{\text{к}} =
    \frac{ \text{З}_{\text{о}} \cdot \text{Н}_{\text{к}} }
         { \num{100\%} } \text{\,,}
\end{equation}
\par
\begin{tabular}{@{}ll@{ --- }p{0.74\textwidth}}
  где & $ \text{Н}_{\text{к}} $ & норматив командировочных расходов по отношению к основной заработной плате, $ \% $. \\[\parsep]
\end{tabular}

Подставляя значения в формулу~(\ref{eq:econ:business_trip}) и приняв значение $ \text{Н}_{\text{к}} = \num{\businessTripNormative\%} $, получаем:
\begin{equation}
  \label{eq:econ:business_trip_calc}
    \text{Р}_{\text{к}} =
    \frac{ \num{\totalSalary} \times \num{\businessTripNormative\%} }
         { \num{100\%} } = \SI{\businessTripCost}{\text{\byr}} \text{\,.}
\end{equation}

Статья <<накладные расходы>> учитывает расходы, необходимые для содержания аппарата управления, вспомогательных хозяйств и опытных производств, а также расходы на общехозяйственные нужды. Данная статья затрат рассчитывается по нормативу от основной заработной платы и вычисляется по формуле:
\begin{equation}
  \label{eq:econ:overhead_cost}
  \text{Р}_{\text{н}} =
    \frac{ \text{З}_{\text{о}} \cdot \text{Н}_{\text{рн}} }
         { \num{100\%} } \text{\,,}
\end{equation}
\par
\begin{tabular}{@{}ll@{ --- }p{0.74\textwidth}}
  где & $ \text{Н}_{\text{рн}} $ & норматив накладных расходов в организации,~$ \% $. \\[\parsep]
\end{tabular}

Приняв норму накладных расходов $ \text{Н}_{\text{рн}} = \num{\overheadCostNormative\%} $ и подставив известные данные в формулу~(\ref{eq:econ:overhead_cost}), получаем:
\begin{equation}
  \label{eq:econ:overhead_cost_calc}
  \text{Р}_{\text{н}} =
    \frac{ \num{\totalSalary} \times \num{\overheadCostNormative\%} }
         { \num{100\%} } = 
    \SI{\overheadCost}{\text{\byr}} \text{\,.}
\end{equation}

Общая сумма расходов по всем статьям сметы ($ \text{С}_{\text{р}} $) на программный продукт рассчитывается по формуле:
\begin{equation}
  \label{eq:econ:overall_cost}
  C_{р} = \text{З}_{\text{о}} + \text{З}_{\text{д}} + \text{З}_{\text{сз}} + \text{Р}_{\text{м}} + \text{Р}_{\text{к}} + \text{Р}_{\text{н}} \text{\,,}
\end{equation}
\par

Подставляя ранее вычисленные значения в формулу~(\ref{eq:econ:overall_cost}), получаем:

\begin{equation}
  \label{eq:econ:overall_cost_calc}
  \text{С}_{\text{р}} = \SI{\overallCost}{\text{\byr}} \text{\,.}
\end{equation}

Кроме того, организация"=разработчик осуществляет затраты на сопровождение и адаптацию программного продукта ($ P_{ca} $), которые определяются по формуле:
\begin{equation}
  \label{eq:econ:software_support}
  \text{Р}_{\text{са}} = 
    \frac { \text{С}_{\text{р}} \cdot \text{Н}_{\text{рса}} }
          { \num{100\%} } \text{\,,}
\end{equation}
\par
\begin{tabular}{@{}ll@{ --- }p{0.74\textwidth}}
  где & $ \text{Н}_{\text{рса}} $ & норматив расходов на сопровождение и адаптацию ПО,~$ \% $. \\[\parsep]
\end{tabular}

Приняв значение норматива расходов на сопровождение и адаптацию $ \text{Н}_{\text{рса}} = \num{\supportNormative\%} $ и подставив ранее вычисленные значения в формулу~(\ref{eq:econ:software_support}) получаем
\begin{equation}
  \label{eq:econ:software_support_calc}
  \text{Р}_{\text{са}} = 
    \frac { \num{\overallCost} \times \num{\supportNormative\%} }
          { \num{100\%} } \approx \SI{\softwareSupportCost}{\text{\byr}} \text{\,.}
\end{equation}

Общая сумма расходов на разработку (с затратами на сопровождение и адаптацию) как полная себестоимость программного продукта ($ C_{\text{п}} $) определяется по формуле:
\begin{equation}
  \label{eq:econ:base_cost}
  \text{С}_{\text{п}} = \text{С}_{\text{р}} + \text{Р}_{\text{са}} \text{\,.}
\end{equation}

Подставляя известные значения в формулу~(\ref{eq:econ:base_cost}) получаем
\begin{equation}
  \label{eq:econ:base_cost_calc}
  \text{С}_{\text{п}} = \num{\overallCost} + \num{\softwareSupportCost} = \SI{\baseCost}{\text{\byr}} \text{\,.}
\end{equation}

\subsection{Расчет экономической эффективности у разработчика}

Важная задача при выборе проекта для финансирования это расчет экономической эффективности проектов и выбор наиболее выгодного проекта.

Разрабатываемое ПО является заказным, т.\,е.~разрабатывается для сторонней организации, по ее заказу.
На основании анализа рыночных условий и договоренности с заказчиком об отпускной цене прогнозируемая рентабельность проекта составит~$ \text{У}_{\text{рп}} = \num{\profitability\%} $.

Прибыль рассчитывается по формуле:
\begin{equation}
  \label{eq:econ:income}
  \text{П}_{\text{с}} = 
    \frac { \text{С}_{\text{п}} \cdot \text{У}_{\text{рп}} }
          { \num{100\%} } \text{\,,}
\end{equation}
\par
\begin{tabular}{@{}ll@{ --- }p{0.74\textwidth}}
  где & $ \text{П}_{\text{с}} $ & прибыль от реализации ПО заказчику, \byr; \\
      & $ \text{У}_{\text{рп}} $ & уровень рентабельности ПО,~$ \% $. \\[\parsep]
\end{tabular}

Подставив известные данные в формулу~(\ref{eq:econ:income}), получаем прогнозируемую прибыль от реализации ПО:
\begin{equation}
  \label{eq:econ:income_calc}
  \text{П}_{\text{с}} = 
    \frac { \num{\baseCost} \times \num{\profitability\%} }
          { \num{100\%} } 
    \approx \SI{\income}{\text{\byr}} \text{\,.}
\end{equation}

Прогнозируемая цена ПО без учета налогов включаемых в цену вычисляется по формуле:
\begin{equation}
  \label{eq:econ:estimated_price}
  \text{Ц}_{\text{п}} = \text{С}_{\text{п}} + \text{П}_{\text{с}}  \text{\,.}
\end{equation}

Подставив данные в формулу~(\ref{eq:econ:estimated_price}), получаем цену програмного продукта без налогов:
\begin{equation}
  \label{eq:econ:estimated_price_calc}
  \text{Ц}_{\text{п}} = \num{\baseCost}  + \num{\income} = \SI{\estimatedPrice}{\text{\byr}} \text{\,.}
\end{equation}

Налог на добавленную стоимость рассчитывается по формуле:
\begin{equation}
  \label{eq:econ:nds}
  \text{НДС}_{\text{}} =
    \frac{ \text{Ц}_{\text{п}} \cdot \text{Н}_{\text{дс}} }
         { \num{100\%} } \text{\,,}
\end{equation}
\par
\begin{tabular}{@{}ll@{ --- }p{0.74\textwidth}}
  где & $ \text{Н}_{\text{дс}} $ & норматив НДС,~$\%$. \\[\parsep]
\end{tabular}

Норматив НДС составляет $ Н_{\text{дс}} = \num{\ndsNormative\%} $, подставляя известные значения в формулу~(\ref{eq:econ:nds}), получаем:
\begin{equation}
  \text{НДС} =
    \frac { \num{\estimatedPrice} \times \num{\ndsNormative\%} }
          { \num{100\% }} 
    \approx \SI{\nds}{\text{\byr}} \text{\,.}
\end{equation}

Расчет прогнозируемой отпускной цены осуществляется по формуле:
\begin{equation}
  \label{eq:econ:selling_price}
  \text{Ц}_{o} = \text{Ц}_{\text{п}} + \text{НДС} \text{\,.}
\end{equation}

Подставляя известные данные в формулу~(\ref{eq:econ:selling_price}), получаем прогнозируемую отпускную цену:
\begin{equation}
  \label{eq:econ:selling_price_calc}
  \text{Ц}_{\text{о}} = \num{\estimatedPrice} + \num{\nds} \approx \SI{\sellingPrice}{\text{\byr}} \text{\,.}
\end{equation}

Чистую прибыль от реализации проекта можно рассчитать по формуле:
\begin{equation}
  \label{eq:econ:income_with_taxes}
  \text{П}_\text{ч} = 
    \text{П}_\text{c} \cdot
    \left(1 - \frac{ \text{Н}_\text{п} }{ \num{100\%} } \right) \text{\,,}
\end{equation}
\par
\begin{tabular}{@{}ll@{ --- }p{0.74\textwidth}}
  где & $ \text{Н}_{\text{п}} $ & величина налога на прибыль,~$\%$. \\[\parsep]
\end{tabular}

Приняв значение налога на прибыль $ \text{Н}_{\text{н}} = \num{\taxForIncome\%} $ и подставив известные данные в формулу~(\ref{eq:econ:income_with_taxes}), получаем чистую прибыль:
\begin{equation}
  \label{eq:econ:income_with_taxes_calc}
  \text{П}_\text{ч} = 
    \num{\income} \times \left( 1 - \frac{\num{\taxForIncome\%}}{100\%} \right) = \SI{\incomeWithTaxes}{\text{\byr}} \text{\,.}
\end{equation}

Программное обеспечение разрабатывалось для одного заказчика в связи с этим экономическим эффектом разработчика будет являться чистая прибыль от реализации~$ \text{П}_\text{ч} $.
Рассчитанные данные приведены в таблице~\ref{table:econ:calculated_data}.

Таким образом, было произведено технико-экономическое обоснование разрабатываемого проекта, составлена смета затрат и рассчитана прогнозируемая прибыль, а также показана экономическая целесообразность разработки данного продукта.

\begin{table}[!h!t]
\caption{Рассчитанные данные}
\label{table:econ:calculated_data}
  \centering
  \begin{tabular}{| >{\raggedright}m{0.60\textwidth} 
                  | >{\centering}m{0.15\textwidth} 
                  | >{\centering\arraybackslash}m{0.16\textwidth}|}
    \hline
    {\begin{center}
      Наименование
    \end{center} } & Условное обозначение & Значение \\
    \hline
    Основная заработная плата, \byr{} & $ \text{З}_\text{о} $ & \num{\totalSalary} \\

    \hline
    Дополнительная заработная плата, \byr{} & $ \text{З}_\text{д}$ & \num{\additionalSalary} \\

    \hline
    Отчисления в фонд социальной защиты, \byr{} & $ \text{З}_\text{сз} $ & \num{\socialProtectionCost} \\

    \hline
    Расходы на машинное время, \byr{} & $ \text{Р}_\text{м} $ & \num{\machineTimeCost} \\

    \hline
    Расходы на командировки, \byr{} & $ \text{Р}_\text{к} $ & \num{\businessTripCost} \\

    \hline
    Накладные расходы, \byr{} & $ \text{Р}_\text{н} $ & \num{\overheadCost} \\

    \hline
    Общая сумма расходов по смете, \byr{} & $ \text{С}_\text{р} $ & \num{\overallCost} \\

    \hline
    Расходы на сопровождение и адаптацию, \byr{} & $ \text{Р}_\text{са} $ & \num{\softwareSupportCost} \\

    \hline
    Полная себестоимость, \byr{} & $ \text{С}_\text{п} $ & \num{\baseCost} \\

    \hline
    Прогнозируемая прибыль, \byr{} & $ \text{П}_\text{с} $ & \num{\income} \\

    \hline
    НДС, \byr{} & $ \text{НДС} $ & \num{\nds} \\

    \hline
    Прогнозируемая отпускная цена ПО, \byr{} & $ \text{Ц}_\text{о} $ & \num{\sellingPrice} \\

    \hline
    Чистая прибыль, \byr{} & $ \text{П}_\text{ч} $ & \num{\incomeWithTaxes} \\

    \hline
  \end{tabular}
\end{table}
\hfill
\clearpage